

你好，我是LMOS。

上一节课，我们完成了CPU流水线的指令译码模块设计。我们一起探讨了RISC-V指令是如何翻译的，还学会了提取不同类型指令中的信息。最后根据流水线的需要，我们设计出了译码控制模块和数据通路模块。

接下来，我们利用译码后的这些信息继续设计流水线的下一级——执行单元。指令执行算是CPU流水线中最复杂的一个阶段了，不过别担心，经过前面课程的准备，我们一定可以搞定它。

CPU的执行概述
--------

回顾前面我们已经设计完成的CPU流水线步骤：

1. 取指模块根据程序计数器（PC）寻址到指令所在的存储单元，并从中取出指令。-
2. 译码模块对取出的指令进行翻译，得到功能码、立即数、寄存器索引等字段，然后根据某些字段读取一个或两个通用寄存器的值。

经过流水线的这两个步骤之后，下一步就需要把这些指令信息发送给执行单元去执行相关操作。根据译码之后的指令信息，我们可以把指令分为三类，分别是算术逻辑指令、分支跳转指令、存储器访问指令。

[上节课]我们已经详细解读了RISC-V指令集的指令格式，正是因为格式上比较简单而且规整，所以不同类别的指令执行过程也是类似的。这样，RISC执行单元的电路结构相比CISC就得到了简化。

所以在指令执行阶段，上述的这三类指令都能通过ALU进行相关操作。比如，存储访问指令用ALU进行地址计算，条件分支跳转指令用ALU进行条件比较，算术逻辑指令用ALU进行逻辑运算。

![图片](assets/e3548857ab073bb598f1dff35a245f28.jpg)

上图就是ALU模块的设计框图。**在ALU模块中，指令可以分成三类来处理：第一类是普通的ALU指令，包括逻辑运算、移位操作等指令；第二类指令负责完成存储器访问指令Load和Store的地址生成工作；第三类是负责分支跳转指令的结果解析和执行。**这就是流水线执行阶段的核心模块ALU的设计思路。

执行控制模块的设计
---------

根据上节课设计的译码模块，我们已经得到了指令的功能码、立即数、寄存器索引等字段信息。

你是否还记得？我们在译码模块里根据指令的7位操作码opcode字段，还产生了一个ALU执行的指令控制字段aluCrtlOp。这正是上文提到的ALU模块把指令分成三类执行的控制信号。

具体的信号编码，你可以参考后面的表格：

![图片](assets/43a64833c9d698e35697c7cb7c4d67be.jpg)

根据2位执行类型字段aluCrtlOp，以及指令译码得到的操作码funct7和funct3，就可以设计我们的执行控制模块了。

结合前面的表格，我们来看看执行控制模块如何根据aluCrtlOp信号做判断。

如果aluCrtlOp等于（00），对应的指令类型就是Load和Store指令，也就是通过加法运算来计算访存地址；如果aluCrtlOp等于（01），相应的指令类型就是ALUI/ALUR，同样也是根据输入的funct7和funct3字段决定执行哪些算术运算，比如加减运算、移位操作等；如果类型字段等于（10），就对应着分支跳转指令，流水线就会相应去完成条件分支的解析工作。

表格最后一列你先不用关注，扩展功能时才可能用到，这里先关注前三类情况即可。

具体设计的Verilog代码如下：

    module ALUCtrl (
        input [2:0]  funct3,
        input [6:0]  funct7,
        input [1:0]  aluCtrlOp,
        input        itype,
        output reg [3:0] aluOp
    );
        always @(*) begin
          case(aluCtrlOp)
            2'b00:  aluOp <= `ALU_OP_ADD;           // Load/Store
            2'b01:  begin
              if(itype & funct3[1:0] != 2'b01)
                aluOp <= {1'b0, funct3};
              else
                aluOp <= {funct7[5], funct3};   // normal ALUI/ALUR
            end
            2'b10:  begin
              case(funct3)                    // bxx
                `BEQ_FUNCT3:  aluOp <= `ALU_OP_EQ;
                `BNE_FUNCT3:  aluOp <= `ALU_OP_NEQ;
                `BLT_FUNCT3:  aluOp <= `ALU_OP_SLT;
                `BGE_FUNCT3:  aluOp <= `ALU_OP_GE;
                `BLTU_FUNCT3: aluOp <= `ALU_OP_SLTU;
                `BGEU_FUNCT3: aluOp <= `ALU_OP_GEU;
                default:      aluOp <= `ALU_OP_XXX;
              endcase
              end
            default: aluOp <= `ALU_OP_XXX;
          endcase
        end
    endmodule
    

这里要注意的是，当aluCtrlOp等于（01）时，需要根据funct3和funct7产生ALU的操作码。在前面的译码模块中，已经为我们提供了I型指令类型的判断信号itype。如果是itype信号等于“1”，操作码直接由funct3和高位补“0”组成；如果不是I型指令，ALU操作码则要由funct3和funct7的第五位组成。

根据上述的三类指令，就会产生一个4位的ALU操作信号aluOp，为后面的ALU模块做相关逻辑运行提供操作码。

通用寄存器
-----

在ALU模块开始执行运算之前，我们还需要提前完成一个操作——读取通用寄存器。在参与ALU逻辑运算的两个操作数中，至少有一个来自于通用寄存器，另一个可以来自于通用寄存器或者指令自带的立即数，如下图所示：

![图片](assets/12b4de8b3f29f191fbd679439008acd3.jpg)

![图片](assets/2afc17e22ce4b29bb2c861ff33afb97d.jpg)

由于第七节课提到的6种指令中的R型指令有三个操作数，分别对应于两个源寄存器rs1和rs2，以及一个目标寄存器rd。一条R指令类似于有三个参数的函数，如add（rd，rs1，rs2），完成的功能就是先读取rs1、rs2两个参数，然后相加，最后把结果写入到rd参数中。

对应到每条指令，则需要从通用寄存器模块中读取其中两个寄存器中的数据，之后还要把运算结果写入另一个通用寄存器。每读取一个寄存器，就需要输入一个寄存器索引，并输出一个通用寄存器中的值。两个操作数对应的寄存器需要同时读取，所以**通用寄存器模块需要两个读地址接口和两个读数据输出接口**。

此外，处于流水线上的指令是并发执行的，在读取通用寄存器的同时，可能还需要写入数据到通用寄存器，所以需要**一套写地址和写数据接口**。因此，通用寄存器模块的设计框图如下：

![图片](assets/a67a8bf89580a4418287026580a2a557.jpg)

根据上述的设计思路，我们就可以设计和实现通用寄存器代码了。

    module gen_regs (
        input  clk,
        input  reset,
        input  wen,
        input  [4:0] regRAddr1, regRAddr2, regWAddr,
        input  [31:0] regWData,
        output [31:0] regRData1,
        output [31:0] regRData2
    );
        integer ii;
        reg [31:0] regs[31:0];
    
        // write registers
        always @(posedge clk or posedge reset) begin
            if(reset) begin
                for(ii=0; ii<32; ii=ii+1)
                    regs[ii] <= 32'b0;
            end
            else if(wen & (|regWAddr)) 
                    regs[regWAddr] <= regWData;
        end
    
        // read registers
        assign regRData1 = wen & (regWAddr == regRAddr1) ? regWData
                        : ((regRAddr1 != 5'b0) ? regs[regRAddr1] : 32'b0);
        assign regRData2 = wen & (regWAddr == regRAddr2) ? regWData
                        : ((regRAddr2 != 5'b0) ? regs[regRAddr2] : 32'b0);
    endmodule
    

这里添加了一个写控制使能信号wen。因为写寄存器是边沿触发的，在一个时钟周期内写入的寄存器数据，需要在下一个时钟周期才能把写入的数据读取出来。为了提高读写效率，在对同一个寄存器进行读写时，如果写使能wen有效，就直接把写入寄存器的数据送给读数据接口，这样就可以在一个时钟周期内，读出当前要写入的寄存器数据了。-
从前面的章节中我们知道，通用寄存器总共有32个，所以通用寄存器模块上的读写地址都是5位（$2^{5}$=32）。

其中，还有一个寄存器比较特殊，从代码中也可以看到它的特殊处理，即**读地址regRAddr1 = 5’b0 时的寄存器**。我们把第一个寄存器叫做0值寄存器，因为在RISC-V指令架构中就规定好了，第一个通用寄存器必须编码为0，也就是把写入该寄存器的数据忽略，而在读取时永远输出为0。

ALU模块设计
-------

当操作码和操作数都准备好后，我们就可以开始ALU模块的实现了。

上述执行控制模块根据三类指令产生的ALU操作信号aluOp，在ALU模块就能以此为依据，执行相应的运算了。操作码对应的ALU操作如下表所示：

![图片](assets/22033f3e45836cce1a6c35a6def6e038.jpg)

根据表格中的操作编码和对应的运行操作，很容易就可以设计出ALU模块，具体的设计代码如下：

    
    module alu (
      input  [31:0] alu_data1_i,
      input  [31:0] alu_data2_i,
      input  [ 3:0] alu_op_i,
      output [31:0] alu_result_o
    );
    
      reg  [31:0] result;
      
      wire [31:0] sum    = alu_data1_i + ((alu_op_i[3] | alu_op_i[1]) ? -alu_data2_i : alu_data2_i);
      wire        neq    = |sum;
      wire        cmp    = (alu_data1_i[31] == alu_data2_i[31]) ? sum[31]
                         : alu_op_i[0] ? alu_data2_i[31] : alu_data1_i[31];
      wire [ 4:0] shamt  = alu_data2_i[4:0];
      wire [31:0] shin   = alu_op_i[2] ? alu_data1_i : reverse(alu_data1_i);
      wire [32:0] shift  = {alu_op_i[3] & shin[31], shin};
      wire [32:0] shiftt = ($signed(shift) >>> shamt);
      wire [31:0] shiftr = shiftt[31:0];
      wire [31:0] shiftl = reverse(shiftr);
    
      always @(*) begin
        case(alu_op_i)
          `ALU_OP_ADD:    result <= sum;
          `ALU_OP_SUB:    result <= sum;
          `ALU_OP_SLL:    result <= shiftl;
          `ALU_OP_SLT:    result <= cmp;
          `ALU_OP_SLTU:   result <= cmp;
          `ALU_OP_XOR:    result <= (alu_data1_i ^ alu_data2_i);
          `ALU_OP_SRL:    result <= shiftr;
          `ALU_OP_SRA:    result <= shiftr;
          `ALU_OP_OR:     result <= (alu_data1_i | alu_data2_i);
          `ALU_OP_AND:    result <= (alu_data1_i & alu_data2_i);
    
          `ALU_OP_EQ:     result <= {31'b0, ~neq};
          `ALU_OP_NEQ:    result <= {31'b0, neq};
          `ALU_OP_GE:     result <= {31'b0, ~cmp};
          `ALU_OP_GEU:    result <= {31'b0, ~cmp};
          default:        begin 
                          result <= 32'b0; 
            end
        endcase
      end
    
      function [31:0] reverse;
        input [31:0] in;
        integer i;
        for(i=0; i<32; i=i+1) begin
          reverse[i] = in[31-i];
        end
      endfunction  
    
      assign alu_result_o = result;
    
    endmodule
    

在上面的ALU模块代码中，输入信号aluIn1和aluIn2分别是源操作数1和源操作数2，信号aluOp是执行控制模块产生的ALU运算控制码。ALU的功能就是根据运算码aluOp来完成两个源操作数的逻辑运算，并把结果通过信号aluOut输出。

ALU模块的总体代码比较简单，但里面这段代码（第16行～第19行）不好理解，别担心，我这里专门拿出来给你讲一下。

      wire [31:0] sum    = aluIn1 + ((aluOp[3] | aluOp[1]) ? -aluIn2 : aluIn2);
      wire        neq    = |sum;
      wire        cmp    = (aluIn1[31] == aluIn2[31]) ? sum[31]
                           : aluOp[0] ? aluIn2[31] : aluIn1[31];
    

首先，代码中的sum信号其实就是两个源操作数的和，不过当运算码aluOp的第3位和第1位为“1”时做的是相减运算，这是为减法指令或者后面的比较大小而准备的运算。你可以对照上面的ALU运算表格来理解。

neq信号表示的是比较两个操作数是否相等，这就是根据前面的两个操作相减的结果判断，如果它们的差不为“0”，也就是sum信号按位与之后不为“0”，则表示两个操作数不相等。

cmp信号表示两个操作数的大小比较，如果它们的最高位（也就是符号位）相等，则根据两个操作数相减的差值的符号位（也是数值的最高位）判断。如果是正数，表示源操作数1大于源操作数2，否则表示源操作数1小于源操作数2。

如果它们的最高位不相等，则根据ALU运算控制码aluOp的最低位判断。如果aluOp最低位为“1”，表示是无符号数比较，直接取操作数2的最高位作为比较结果。如果aluOp最低位为“0”，表示是有符号数比较，直接取操作数1的最高位作为比较结果。

下面我们再来看看**移位操作相关的代码**，其中的shamt信号是取自源操作数2的低五位，表示源操作数1需要移多少位（25=32）。shin信号是取出要移位的数值，根据aluOp判断是左移还是右移，如果是右移就直接等于源操作数1，如果是左移就先对源操作数的各位数做镜像处理。

shift信号是根据aluOp判断是算术右移还是逻辑右移，如果是算术右移，则在最高位补一个符号位。shiftt信号是右移之后的结果，这里用到了$signed()函数对移位前的数据shift进行了修饰，$signed()的作用是决定如何对操作数扩位这个问题。

具体的过程是，在右移操作前，$signed()函数先把操作数的符号位，扩位成跟结果相同的位宽，然后再进行移位操作，而shiftr就是右移后的结果。

我们再专门看看ALU模块代码的第20行到第25行，这部分主要用来完成移位操作。

      wire [ 4:0] shamt  = aluIn2[4:0];
      wire [31:0] shin   = aluOp[2] ? aluIn1 : reverse(aluIn1);
      wire [32:0] shift  = {aluOp[3] & shin[31], shin};
      wire [32:0] shiftt = ($signed(shift) >>> shamt);
      wire [31:0] shiftr = shiftt[31:0];
      wire [31:0] shiftl = reverse(shiftr);
    

请你注意，**左移的结果shiftl，是由右移后的结果进行位置取反得到的**。因为对于需要左移的操作数，在前面已经做了位置取反，所以移位操作时也是进行右移处理，最后把结果再一次做位置取反就可以了。-
好了，恭喜你走到这里，CPU流水线中执行阶段的内容就告一段落了。下一节课我们继续完成流水线的访存模块的设计。

重点回顾
----

这节课告一段落，我来给你做个总结。

指令执行算是CPU流水线中最复杂的一个阶段了，需要我们慢慢推导，细细思考，才能理清楚里面的逻辑关系。这节课的内容和前面的第五节课到第七节课的知识关联比较多，不懂的地方你可以再回去看看。

下面我们一起来回顾一下今天的重点内容。为了实现CPU的指令执行模块，我们先梳理了设计思路。我们把指令分成逻辑运算、存储器访问、条件分支判断这三类指令进行处理。这三类指令经过ALU执行相关操作之后，统一由数据通路来输出结果。

接着我们设计了执行控制模块。根据译码模块里产生的指令控制字段aluCrtlOp，执行控制模块可以根据上述的三类指令，相应产生一个4位的ALU操作信号aluOp，为后面的ALU模块提供运算执行码。

根据指令在流水线中执行时对通用寄存器的读写特点，我们为32个通用寄存器组设计了**由两个套读接口和一套写接口组成的通用寄存器模块，这三套接口可以支持其他模块对通用寄存器进行同时读写。**

最后，根据执行控制模块产生的ALU运算控制信号aluOp，我们设计出了ALU模块。在ALU模块中，可以完成加减法计算，两个操作数的大小比较，操作数的左移右移等操作。

![图片](assets/6538fa1bc1829f2f24cf1197fb579ef0.jpg)

如果你有兴趣的话，可以参考前面RISC-V指令架构里列出的指令，自己试试实现更多的指令操作。下节课，我们继续探索访存相关模块如何设计和实现，敬请期待。

思考题
---

在ALU模块代码中，为什么要把左移操作转换为右移进行处理？

欢迎你在留言区跟我交流讨论，积极参与思考有助于你深化理解。如果觉得这节课还不错，别忘了分享给身边的朋友，邀他跟你一起手写CPU！